\documentclass[a4paper,14pt]{extreport}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[left=3.0cm, right=1.0cm, top=2.0cm, bottom=2.0cm]{geometry}
\setlength\parindent{4ex}
\hypersetup{urlcolor=false,pdfborder={0 0 0}}
\makeatletter

\newcommand{\verbatimfont}[1]{\renewcommand{\verbatim@font}{\ttfamily#1}}
\setcounter{tocdepth}{2} 
\author{Шипко Вадим}
\title{Численные методы разрешения задачи о разорении игрока}
\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\centering\linespread{1.5}
			{\scshape МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ РЕСПУБЛИКИ БЕЛАРУСЬ \par}
		{\scshape БЕЛОРУССКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ \par}
		{\scshape Факультет прикладной математики и информатики \par}
		{\scshape Кафедра вычислительной математики \par}
		\vfill
		\vspace{1cm}
		\linespread{1}
		{\Large\bfseries Численные методы разрешения задачи о разорении игрока\par}
		\vspace{1cm}
		{Курсовая работа\par}
		\vspace{1cm}
		 \begin{flushleft}
			\hspace{10cm}Шипко Вадим Сергеевич\par
			\hspace{10cm}студента 3 курса,\par
			\hspace{10cm}специальность\par
			\hspace{10cm}"прикладная математика"\par
			\hspace{10cm}\par
			\hspace{10cm}Научный руководитель:\par
			\hspace{10cm}Толстиков\par 
			\hspace{10cm}Алексей Александрович\par
		\end{flushleft}
		\vspace{1cm}
		\vfill
		{\large Минск, 2018}
	\end{titlepage}
\renewcommand\contentsname{\Large Оглавление}
\tableofcontents

\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
\section*{Введение}
\par
\subsection*{Постановка задачи}
За столом сидят два игрока. У первого в распоряжении находится $A \\(A>0)$ рублей, у второго в распоряжении находится $B (B>0)$ рублей. Перед ними на столе лежит асимметричная монета (вероятность, что выпадет аверс равняется $p$, которое принимает значение от $0$ до $1$). Если на монете выпадает аверс, то рубль выигрывает первый игрок (второй игрок выплачивает первому один рубль), а если выпадает реверс, то первый игрок платит второму один рубль.\par
Эта задача имеет несколько интересных вопросов для исследования:
\begin{itemize} 
	\item[1)]Вероятность того, что один из игроков выиграет все монеты у другого игрока.
	\item[2)]Вероятность выигрыша одного из игроков за $n$ ходов.
	\item[3)]Математическое ожидание продолжительности игры.
\end{itemize}
Так же нас интересует несколько видоизмененная формулировка данной задачи, когда  при достижении числа монет равного $M_i(i=\overline{0,m}:\; 0\leq M_i\leq\\ \leq A+B)$, у нас сменяется игровая монета, на монету с вероятностью выпадения аверса равным $p_i (i=\overline{0,m}:\; 0< p_i<1)$.  Данная формулировка может быть полезна как моделирование процесса подъема игрока по лигам в игре, в которой меняется вероятность выиграть, чем в более высокой лиге оказываешься.\par
Для такой задачи нам интересно математическое ожидание продолжительности игры. Это позволяет предсказывать насколько долго игрок будет оставаться в игре прежде чем обанкротится или выиграть, а так же как регулировать продолжительность игр с помощью: уменьшения вероятности выпадения аверса при поднятии по лигам и увеличения вероятности  выпадения аверса при понижению по лигам.
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Вероятность выигрывать}
\section*{Вероятность выиграть}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Метод прогонки}
\subsection*{Решение с помощью метода прогонки}
Рассмотрим вероятность игрока выиграть при количестве его монет равным $i$, где для $i$ выполняются неравенства: $0\leq i \leq A+B $, обозначим вероятность: $P_i$. Понятно, что при количестве монет равным 0, игрок проиграл заведомо, то есть $P_0=0$; так же при количестве монет равным $A+B$ игрок выиграл, так как у второго игрока не осталось денег, то есть $P_{A+B}=1$. Вероятность выигрыша при $i$ монетах можно выразить через соседние вероятности: $P_i=pP_{i+1}+(1-p)P_{i-1}$, где $p$ - вероятность выпадения аверса. Получим следующую систему:
$$
\begin{cases}
P_0=0,\\
P_i=pP_{i+1}+(1-p)P_{i-1},\quad i=\overline{1, (A+B-1)}\\
P_{A+B}=1;\\
\end{cases} \Rightarrow $$
$$ \Rightarrow
\begin{cases}
-P_1+pP_2=0,\\
(1-p)P_{i-1}-P_i+pP_{i+1}=0,\quad i=\overline{2, (A+B-2)}\\
(1-p)P_{A+B-2}-P_{A+B-1}=-p;\\
\end{cases}
$$
\par Необходимо найти $P_A$.
\par После небольших преобразований мы получили трехдиагональную матрицу, найдем из нее $P_A$ c помощью метода прогонки.\par
Реализация данного метода представлена в разделе "Приложение".\par
Сложность данного решения $O(A+B)$, так как мы используем  метод прогонки. Данное решение дает ответ сразу на несколько схожих задач. Вектор решения трехдиагональной матрицы можно использовать для получения ответа  для задач с такой же суммой монет в игре и вероятностью выпадения аверса(будем называть такие игр: $\textit{множество схожих игр})$: $i$ ячейка будет соответствовать вероятности выигрыша первого игрока при его начальном числе монет равным $i$. Получения ответов для задач из одного множества схожих игр будет происходить за $O(1)$, после получения первого решения в множестве схожих игр.
\subsubsection*{Метод прогонки} 
Для эффективного решения системы линейных алгебраический уравнений с трехдиагональной матрицей:$$
\left\{ \begin{array}{ccccccc}
b_1x_1&+ c_1x_2&&&&&=d_1\\
a_2x_1&+ b_2x_2&+c_2x_3&&&&=d_2\\
\hdotsfor[2]{7}\\
&&a_ix_{i-1}&+b_ix_i&+ c_1x_{i+1}&&=d_i\\
\hdotsfor[2]{7}\\
&&&a_{n-1}x_{n-2}&+ b_{n-1}x_{n-1}&+c_{n-1}x_n&=d_{n-1}\\
&&&&a_nx_{n-1}&+ b_nx_n&=d_n

\end{array}
\right.
$$
Используются следующий алгоритм состоящий из двух этапов.\\
\textit{Прямой ход.} Вычисляем вспомогательные коэффициенты $\alpha_i (1 \leq i < n)$ и $\beta_i (1\leq i \leq m)$.\\ Для $i=1$: $$\gamma_1=b_1,\quad \alpha_1=-c_1/\gamma_1,\quad \beta_1=d_1/\gamma_1$$  
Для $i=\overline{2,n-1}$:$$
\gamma_i=b_i+a_i\alpha_{i-1},\quad \alpha_i=-c_i/\gamma_i,\quad \beta_i=(d_i-a_i\beta_{i-1})/\gamma_i
$$
Для $i=n$:$$
\gamma_n=b_n+a_n\alpha_{n-1},\quad \beta_n=(d_n-a_n\beta_{n-1})/\gamma_i
$$
\textit{Обратный ход.} Вычисляем значения неизвестных $x_i(1 \leq i \leq n)$.\\
Для $i=n$: $$x_n=\beta_n$$
для $i=\overline{(n-1),1}$: $$
x_i=\alpha_1x_{i+1}+\beta
$$ 
\addcontentsline{toc}{subsection}{Метод с использованием быстрого возведения в степень}
\subsection*{Метод с использованием быстрого возведения в степень}
Вернемся к рассмотрению рекуррентного соотношения из прошлого пункта, улучшим асимптотику решения за счет поиска ответа только на заданную задачу, без получения ответов на множество схожих задач.
$$
\begin{cases}
P_0=0,\\
P_i=pP_{i+1}+(1-p)P_{i-1},\quad i=\overline{1,(A+B-1)}\\
P_{A+B}=1;\\
\end{cases}
$$
Решим данное рекуррентное соотношение: $x=px^2+(1-p)$, рассмотрим два случая:
\begin{itemize}
\item Первый случай, когда $p=0.5$. Тогда уравнение перепишется как $\frac{1}{2}x^2-x+\frac{1}{2}=0$, преобразуем к: $(x-1)^2=0$. Получили два совпадающих корня $x_{1,2}=1$, тогда общее решение рекуррентного соотношения будет представимо в виде $P_i=(c_1+c_2i)x_1^i$, с помощью начальных условий $P_0=0$ и $P_{A+B}=1$ найдем значения $c_1$ и $c_2$:<br>
$$P_0=c_1=0 \Rightarrow c_1=0$$
$$P_{A+B}=c_2\cdot(A+B)\cdot1^{A+B}=с_2\cdot(A+B)=1 \Rightarrow c_2=\frac{1}{A+B}$$
Подставим найденные значения в формулу и получим: $P_i=\frac{i}{A+B}$.
\item Второй случай, когда $p\neq0.5$. Тогда найдем дискриминант  в уравнении: $x^2-\frac{1}{p}x+\frac{1-p}{p}$,  дискриминант: $D=\frac{1}{p^2}-4\frac{1-p}{p}$, тогда корни: $$x_1=\dfrac{\frac{1}{p}+\sqrt{\frac{1}{p^2}-4\frac{1-p}{p}}}{2}=\dfrac{1+\sqrt{1-4p(1-p)}}{2p},\quad x_2=\dfrac{1-\sqrt{1-4p(1-p)}}{2p}$$
Запишем общее решение рекуррентного соотношения: $P_i=c_1x_1^i+c_2x_2^i$. Подставим начальные данные для нахождения коэффициентов:\\
$$P_0=c_1+c_2=0 \Rightarrow c_2=-c_1$$ 
$$P_{A+B}=c_1x_1^{A+B}-c_1x_2^{A+B}=1 \Rightarrow c_1=\dfrac{1}{x_1^{A+B}-x_2^{A+B}}$$
Подставим найденные значения в формулу и получим: $P_i=\dfrac{x_1^{i}-x_2^{i}}{x_1^{A+B}-x_2^{A+B}}$
\end{itemize}
Мы получили метод нахождения $P_i$: $$P_i = \begin{cases}
\dfrac{i}{A+B},\quad p = 0.5\\
\dfrac{x_1^{i}-x_2^{i}}{x_1^{A+B}-x_2^{A+B}},\quad x_{1, 2}=\dfrac{1\pm \sqrt{1-4p(1-p)}}{2p}, \quad p \neq 0.5
\end{cases}$$ для возведения в степень используем алгоритм быстрого возведения в степень.\\
Реализация представлена в "Приложение".\par
Данный метод нахождения $P_i$ работает за $O(log(A+B))$, так как используется метод быстрого возведения в степень. За исключением случая, когда вероятность выпадения аверса равна $0.5$, в таком случае мы находим ответ за $O(1)$, так как не используется возведение в степень.
\subsubsection*{Быстрое возведение в n-ую степень}
Этот метод так же известен как  бинарный алгоритм возведения в степень. Для возведения числа или матрицы в $n$ натуральную степень(в дальнейшим будем рассматривать на примере числа) можно избежать повторения умножения $n$ раз, за счет следующей оптимизации.\par
При необходимости возвести число $x$ в степень $2k$, мы можем $2k$ раз перемножить число $x$ $2k$ раз: $x^{2k}=\underbrace{x\cdot \ldots \cdot x}_{2k}$, или можно перемножить $x^{2k}=x^k\cdot x^k$, а так как любое натурально число имеет представление в виде суммы степеней двойки, то разложив степень в которую надо возвести  число мы получаем следующий метод для возведения в степень.\par
Пусть нам необходимо возвести число $x$ в степень $n$. Положим вспомогательную переменную $z=x$. После представим $n$ в двоичном виде и будем идти по его записи справа на лево, если в записи встречается $1$, то умножаем текущий результат на $z$ и после возводим $z$ в квадрат, а если встретился $0$, то мы просто возводим $z$ в квадрат.
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Вероятность выиграть за n ходов}
\section*{Вероятность выиграть за n ходов}
Обозначим вероятность иметь $i$ монет на $j$ ходу у первого игрока как $P_{i,j}$, вероятность выпадения аверса как $p$ и вероятность выпадения реверса как $q$. Начальным условием для первого игрока является наличие $A$ монет на $0$ итерации:  
$$\begin{cases}
		P_{A,0}=1\\
		P_{i,0}=0,\; i = 0,.. ,A-1, A+1,.. ,A+B
\end{cases}$$
Вероятности $P_{i,j}$ можно высчитывать по слоям на основе предыдущего слоя с помощью формул:
$$\begin{cases}
P_{i, j + 1} = qP_{i + 1, j} + pP_{i-1, j},\quad j=\overline{0, n},\quad i=\overline{2, A+B-2}\\
P_{1,j+1}=qP_{2,j}\\
P_{0,j+1}=qP_{1,j}+P_{0,j}\\
P_{A+B-1,j+1}=pP_{A+B-2,j}\\
P_{A+B,j+1}=pP_{A+B-1,j}+P_{A+B,j}
\end{cases}$$
Реализация данного метода приведена в приложениях.\par 
Очевидно, что сумма в каждой строке равна $1$, так как каждая строка $j$ является вероятностным распределением того, какая сумма будет у первого игрока к данному ходу. 
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Средняя продолжительность игры}
\section*{Средняя продолжительность игры}
Рассмотрим математическое ожидание средней продолжительности игры в зависимости от числа монет у игрока, обозначим эту величину как $T_i$, где $i $ \-- число монет. Тогда, рассмотрим как можно выразить величину $T_i$, для получение рекуррентного соотношения. Очевидно, что при отсутствие монет или наличие всех монет у одного игрока, игра не состоится и её длина равно нулю, то есть $T_0=0$ и $T_{A+B}=0$. Допустим игра всё же состоялась, тогда хотя бы один ход будет совершен, в зависимости от результатов броска, мы можем оказаться в ситуации $T_{i+1}$ или $T_{i-1}$, с вероятностями $p$ и $(1-p)$ соответственно. Исходя из выше приведенных рассуждений, мы получаем следующую систему уравнений: $$\begin{cases}
T_0 = 0\\
T_{i} =1 + pT_{i+1}+(1-p)T_{i-1},\quad i=\overline{1,A+B-1}\\
T_{A+B}=0\\
\end{cases}$$ 
\addcontentsline{toc}{subsection}{Матричное представление  задачи}
\subsection*{Матричное представление  задачи}
Представим наше рекуррентное соотношение с помощью перемножения матрицы на вектор, для этого преобразуем $T_{i} =1 + pT_{i+1}+(1-p)T_{i-1}$ к виду $T_{i+1}=\frac{1}{p}T_i-\frac{(1-p)}{p}T_{i-1}-\frac{1}{p}$, теперь переход от $T_i$ к $T_{i+1}$ можно записать как: $$\begin{pmatrix}
T_{i+1}\\
T_i\\
1
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
\frac{1}{p}&	\frac{(p-1)}{p}&	-\frac{1}{p}\\
1&	0&	0\\
0&	0&	1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
T_i\\
T_{i-1}\\
1
\end{pmatrix}
$$
Обозначим матрицу $\begin{pmatrix}
\frac{1}{p}&	\frac{(p-1)}{p}&	-\frac{1}{p}\\
1&	0&	0\\
0&	0&	1
\end{pmatrix}$ как $\Delta$. \par
Так как нам надо найти значение $T_A$, то для нахождения его по данному итерационному процессу надо перемножить матрицу $\Delta$ $(A-1)$ раз, если мы начинаем с вектора $\begin{pmatrix}T_{1}, & T_{0}, & 1\end{pmatrix}^T$, но так как нам известно только $T_0$ и $T_{A+B}$, то нам необходимо вычислить $T_1$.
Значение $T_1$ можно вычислить через $T_0$ и $T_{A+B}$ рассматривая итерационный процесс на $(A+B-1)$ итерации:$$\begin{pmatrix}
T_{A+B}\\
T_{A+B-1}\\
1
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
\frac{1}{p}&	\frac{(p-1)}{p}&	-\frac{1}{p}\\
1&	0&	0\\
0&	0&	1
\end{pmatrix}^{A+B-1}\begin{pmatrix}
T_1\\
T_0\\
1
\end{pmatrix}
$$
\par Из этого уравнения нас интересует перемножение первой строки матрицы $\Delta^{A+B-1}$, которую обозначим как $\begin{pmatrix}\alpha^{A+B-1}_{1,1}(p),&\alpha^{A+B-1}_{1,2}(p),&\alpha^{A+B-1}_{1,3}(p)\end{pmatrix}$, где верхний коэффициент степень матрицы, а нижние координаты в матрице, на $\begin{pmatrix}T_1,&T_0,&1\end{pmatrix}^T$. Тогда получаем уравнение в котором нам неизвестно только $T_1$: $$T_{A+B}=\alpha^{A+B-1}_{1,1}(p)T_1+\alpha^{A+B-1}_{1,2}(p)T_0+\alpha^{A+B-1}_{1,3}(p)$$
А теперь выразим $T_1$ учитывая, что $T_0=0$ и $T_{A+B}=0$: $$T_1=\frac{1}{\alpha^{A+B-1}_{1,1}(p)}T_{A+B}-\frac{\alpha^{A+B-1}_{1,2}(p)}{\alpha^{A+B-1}_{1,1}(p)}T_0-\frac{\alpha^{A+B-1}_{1,3}(p)}{\alpha^{A+B-1}_{1,1}(p)}=-\frac{\alpha^{A+B-1}_{1,3}(p)}{\alpha^{A+B-1}_{1,1}(p)}$$
\par Для перемножения матриц мы можем использовать быстрое возведение в степень, чтобы асимптотика метода была не $O(n)$, а $O(\log{n})$.
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Средняя продолжительность игры при меняющейся монете}
\section*{Средняя продолжительность игры при меняющейся монете}
В дальнейшим для общности рассмотрения будет считать, что в множестве $M$  элементы $M_0=0$ и $M_{m}=A+B$ и то, что элементы в множестве $M$ являются упорядоченными: $M_i<M_{i+1}$.\par
Расширим предыдущее решение на случай смены лиги, а следовательно и вероятности выпадения  аверса на $p_i$, после получения $M_i$ монет. Тогда игры между переходами $M_i$ и $M_{i+1}$ будут иметь матрицу $\Delta_i$ следующего вида:
$$
\Delta_i=\begin{pmatrix}
\frac{1}{p_i}&\frac{p_i-1}{p_i}&-\frac{1}{p_i}\\
1&0&0\\
0&0&1
\end{pmatrix}
$$\par
Для подсчета $T_A$ нам будет необходимо перемножить матрицы $\Delta_0$ до $\Delta_k$, в степенях $(M_{i+1}-M_{i})$, где $k$ находится как максимальное значение $k$ при котором выполняется $M_k\leq A$, для нахождения такого $M_k$ можно использовать бинарный поиск по массиву значений $M$, что будет выполняться за $O(\log m)$. Подсчет $T_A$ будет выполняться по формуле:$$
\begin{pmatrix}
T_{A}\\
T_{A-1}\\
1
\end{pmatrix}=\prod_{i=0}^{k-1}\Delta_i^{M_{i+1}-M{i}}\cdot\Delta_k^{A-M_{k}}\cdot\begin{pmatrix}
T_1\\
T_0\\
1
\end{pmatrix}
$$
В начальном векторе $\begin{pmatrix}T_1&T_0&1\end{pmatrix}^{T}$ значение $T_0$ будем находить аналогичным  образом с прошлым пунктом исходя из уравнения:$$
\begin{pmatrix}
T_{A+B}\\
T_{A+B-1}\\
1
\end{pmatrix}=\prod_{i=0}^{m}\Delta_i^{M_{i+1}-M{i}}\cdot\begin{pmatrix}
T_1\\
T_0\\
1
\end{pmatrix}
$$
Для возведения $\Delta_i$ в степень $(M_{i+1}-M_{i})$ будем использовать быстрое возведение в степень, тогда асимптотика метода будет: $$O\left(\sum_{i=0}^{m-1}\log(M_{i+1}-M_i)\right)=O\left(m\max_i(M_{i+1}-M_i)\right)$$
Стоит заметить, что при $m ~ n$ асимптотика будет такая же, как при использовании метода прогонки.
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}
\section*{Заключение}
Вовремя исследования было получено несколько решений для нахождения  вероятности выиграть:\begin{itemize}
\item Решение методом прогонки работает асимптотически за линейное время от суммы рублей в игре но дающее решение сразу на целый класс однотипных условий, где одинаковая сумма рублей в игре и вероятность выпадения аверса, что может быть полезным, когда нас интересует не одна конкретная игра, а множество игр.
\item Для решения одиночной  игр лучше подходит решение полученное из линейного однородного рекуррентного соотношения  с помощью быстрого возведения в степень. Такое решение позволяет за асимптотику  $O(\log(A+B))$ найти интересующую нас вероятность выигрыша по заданному начальному числу монет.
\end{itemize}\par
Для задачи выигрыша за $n$ ходов было приведен  итерационный процесс, который основан на подсчете вероятностного распределения для всех ходов вплоть до $n$ шага. Такой подход позволяет отследить как ведет себя вероятность выиграть или проиграть в зависимости от продолжительности игры, но для нахождения вероятности выиграть за $n$ ходов данный метод является трудоемким так как асимптотика получается $O(n(A+B))$. Оптимизацию данного решения стоит искать в отслеживании количества способов оказаться с определенным числом рублей к конкретному ходу, так как такие коэффициенты образуют последовательность в столбце соответствующему сумме$(A+B)$, а так как мы однозначно можем сказать сколько раз необходимо было выиграть и проиграть для попадания в заданную ячейку, то для вычисления вероятности выиграть за $n$ ходов нам будет необходимо просуммировать порядка $n$ элементов последовательности каждый из которых был бы домножен на $p^{k+B}(1-p)^k$. Такой подход дал бы асимптотику $O(n)$, но нахождения правила по которому формируется данная последовательность являться вопросом для дальнейшего исследования.\par
Для вопроса математического ожидания продолжительности игры было найдено рекуррентное соотношение исходя из которого при привидении к матричной форме мы получили способ вычисления продолжительности игры работающий за $O(\log(A+B))$. Матричная запись рекуррентного соотношения позволила с минимальными изменениями расширить данный  метод  на случай с изменением вероятности выпадения аверса на монете в зависимости от числа рублей находящихся у игрока, что позволило и данное расширение задачи решить за асимптотику $O(\log(A+B))$, при $m=o(A+B)$, а при $m~(A+B)$ асимптотика метода $O(A+B)$. Для случая $m~(A+B)$ может является оправданным использование метода трехдиагональной прогонки у которого та же асимптотика, но вычисления на итерациях являются более простыми.
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Список использованных источников}
\section*{Список использованных источников}
Амосов А.А., Дубинский Ю.А., Копченова Н.В. "Вычислительные методы для инженеров: Учеб. пособие."\par
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Приложение}
\section*{Приложение}
Нахождение вероятности выиграть за асимптотику $O(A+B)$:
\begin{lstlisting}
import numpy as np
import math

def tridiagonalGirder(n, p):
	alpha = [0, ]
	beta = [0, ]
	if n == 0:
		return [0]
	if n == 1:
		return [0, 1]
	for i in range(n - 2):
		alpha.append(-p / ((1 - p) * alpha[-1] - 1))
		beta.append(((p - 1) * beta[-1]) /
		((1 - p) * alpha[-2] - 1))
	x = [1, ]
	x.append(((1 - p) * beta[-1] - p) /
			 ((1 - p) * alpha[-1] - 1))
	for i in reversed(range(n - 2)):
		x.append(alpha[i + 1] * x[-1] + beta[i + 1])
	x.append(0)
	x.reverse()
	return x

def getChanceWinLong(a, n, p):
	temp = tridiagonalGirder(n, p)
	return temp[a]
\end{lstlisting}
Нахождение вероятности выиграть за асимптотику $O(log(A+B))$
\begin{lstlisting}
def fastPow(x, n):
	m = x
	result = 1
	while n:
		if n % 2:
			result *= m
		m *= m
		n //= 2
	return result



def getChanceWin(a, n, p):
	if p == 0.5: 
		return a / n
	temp = math.sqrt(1 - 4 * p * (1 - p))
	topA = fastPow((1 + temp) / (2 * p), a) -
	 fastPow((1 - temp) / (2 * p), a)
	down = fastPow((1 + temp) / (2 * p), n) -
	 fastPow((1 - temp) / (2 * p), n)
	return topA / down
\end{lstlisting}
Таблица вероятностных распределений на ходах
\begin{lstlisting}
def getTableProbabilities(A, maxSum, p, n):
	matrix = np.zeros((n, maxSum + 1))
	matrix[0, A] = 1
	for j in range(n - 1):
		for i in range(2, maxSum):
		matrix[j+1, i] = p * matrix[j, i-1] +
		 (1 - p) * matrix[j, i+1]
	matrix[j+1, 0] = matrix[j, 0] + 
			(1 - p) * matrix[j, 1]
	matrix[j+1, 1] = (1 - p) * matrix[j][2]
	matrix[j+1, -1] = matrix[j, -1] + p * matrix[j, -2]
	matrix[j+1, -2] = p * matrix[j, -3]

return matrix
\end{lstlisting}
\end{document}